\RequirePackage[
  deliverableNo={1},
  deliverable={Projektplan},
]{../dse-template}

\fxsetup{status=draft}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\maketitle
\vspace*{5 cm}
\tableofcontents
\end{titlepage}

\section{Beschreibung}
\label{sec:description}
Dieses Dokument beschreibt den Projektplan zur Gestaltung und Implementierung eines solchen Wartelistensystems zur Terminvergabe von Operationen.

Dabei sind die fachlichen Anforderungen \footnote{Anforderungen aus \textit{Übungsangabe 184.153 Distributed Systems Engineering 2015S} in TUWEL.} der verschiedenen Sichtweisen von Patienten, Ärzten, Krankenhäuser und der Öffentlichkeit zu erfüllen. Bei dem Wartelistensystem handelt es sich um eine Webanwendung, welche unterschiedliche Ansichten (und Funktionen) für die erwähnten Anwenderrollen darstellt.

Ein Krankenhaus stellt verschiedene Zeitslots für bestimmte Operationen zur Verfügung. Ärzte können dann für einen bestimmten Patienten einen zeitlich sowie geographisch passenden Slot vom System suchen und reservieren lassen. In die vorhandenen bzw. reservierten Slots können dann sowohl die Öffentlichkeit (ohne konkrete Patientennamen) als auch jeder Patient Einsicht nehmen (für sich reservierte Slots).

\subsection{Architektur}

Der Fokus der Implementierung liegt dabei auf einer modernen Software-Architektur, welche sogenannte \textit{Microservices}\footnote{\url{http://martinfowler.com/articles/microservices.html}} einsetzt.

Dabei wird das Gesamtsystem aus vielen kleinen, funktional getrennten Diensten aufgebaut, wobei jeder Dienst eine klar umrissene, spezifische Aufgabe erfüllen soll. Diese starke Entkopplung verbessert die Test- und Wartbarkeit wesentlich und vereinfacht das Deployment, weil Dienste separat getestet und einfach ausgetauscht werden können. Außerdem findet die Kommunikation grundsätzlich über platformneutrale Schnittstellen statt (z.B. RESTful Webservices), was es ermöglicht, für jeden Dienst separat den bestgeeigneten, leichtgewichtigen Softwarestack auszuwählen und einzusetzen.

\subsection{Projektziele}

\subsubsection{Primäre Ziele (must-haves)}

\begin{itemize}
\item Implementieren aller Requirements aus der Aufgabenstellung
\item Hohe Zuverlässigkeit, Wartbarkeit und Benutzbarkeit
\end{itemize}

\subsubsection{Sekundäre Ziele (nice-to-haves)}

\begin{itemize}
\item Gute Performance
\item Evaluation einer Microservice-Architektur
\item Testen der Implementierung auf einer Cloud-Computing Platform
\item Lernerfolg in Bezug auf Microservices, Designprinzipien für verteilte Systeme: Platformen, service-orientierte Architekturen, Ausfallsicherheit sowie Virtualisierung
\end{itemize}

\subsubsection{Nicht-Ziele}

\begin{itemize}
\item Kein Anspruch einer marktfähigen Software
\item Kein Prototyp auf welchem weiterentwickelt werden kann
\item Keine Mehrsprachigkeit, keine barrierefreie Gestaltung der Interfaces
\item Keine Anbindung an reale Schnittstellen
\item Kein Fokus auf Sicherheitsanforderungen, wie sie bei solch sensiblen Anwendungen üblich wären
\end{itemize}

\section{Projektteam}
Das Projektteam umfasst Achleitner Daniel, Theuretzbacher Fabian und Winkler Sylvia. Die Rolle der \textit{Projektleitung} wird dabei von Theuretzbacher Fabian übernommen. Um eine konsistente und nachvollziehbare Kommunikation zu gewährleisten, wird in erster Linie die Projektleitung als externe Ansprechperson agieren. 

Unabhängig davon ist grundsätzlich jedes Mitglied zu gleichen Teilen mit der Umsetzung der Anwendung beauftragt. Dabei werden jedem Teammitglieder unterschiedliche Arbeitspakete zugeordnet, welche anschließend primär von dieser Person umgesetzt werden (siehe Abschnitt ~\ref{sec:workpackage}). Signifikante Entscheidungen bzgl. Design und Implementierung werden gemeinsam im Team diskutiert und getroffen. 

Treten unerwartete Verzögerungen mit einem Arbeitspaket auf, kann und soll die verantwortliche Person andere Teammitglieder hinzuziehen. 

Weitere Details zu dem Teammitgliedern sind in Tabelle \ref{table:projectteam} ersichtlich.

\begin{table}[ht!]
  \centering
  \begin{tabular}{ | p{6.2cm} | c | p{6.2cm} | } \hline
  Name & Matrikelnr. & E-Mail \\ \hline
  ACHLEITNER Daniel & 0926807 & e0926807@student.tuwien.ac.at  \\
  THEURETZBACHER Fabian & 1426066 & e1426066@student.tuwien.ac.at \\
  WINKLER Sylvia & 1428557 & e1428557@student.tuwien.ac.at \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Liste der Projektmitglieder}
  \label{table:projectteam}
\end{table}

\section{Arbeitspakete}
\label{sec:workpackage}
Um eine transparente Entwicklung des in Abschnitt \ref{sec:description} beschriebenen Systems zu gewährleisten, sind alle anfallenden Aufgaben in \textit{Arbeitspakete (APs)} aufgeteilt. Diese sind dabei in vier unterschiedliche Kategorien gegliedert:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Anforderungen, Analyse und Design:} Zuordnung von APs, welche Planungs- bzw. Forschungscharakter aufweisen. Das Ziel dieser ist dabei eine planerische Grundlage, die für die weiteren Implementierungsschritte notwendig ist. 
 \item \textbf{Implementierung:} Zuordnung von APs, welche die technische Umsetzung des Systems beschreiben.
 \item \textbf{Testen und Dokumentation:} Zuordnung von APs, welche sich das dedizierte Testen, sowie explizite Projektdokumentation beschreiben. 
 \item \textbf{Projektabschluss:} Zuordnung von APs, welche die abschließenden Tätigkeiten des Projektes beschreiben. 
\end{itemize}
Eine Übersicht der Arbeitspakete zeigt der Projektstrukturplan in Abbildung \ref{fig:workbreakdownstructure}. Der Strukturplan gibt dabei bereits eine ungefähre Reihenfolge bzw. Abhängigkeit vor. Im Groben betrachtet, sind die Arbeitspakete von links oben nach rechts unten fertigzustellen. 

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9, trim=3cm 10cm 3cm 3cm, clip]{images/WorkBreakdownStructure.pdf}
	\caption{Projektstrukturplan}
	\label{fig:workbreakdownstructure}
\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 % Arbeitspakete
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Aufwandsschätzung und Ressourcenplanung}
Dieser Abschnitt beschreibt jedes Arbeitspaket in Detail, es wird außerdem eine Aufwandsabschätzung und Zuweisung zu einem oder mehreren Teammitgliedern vorgenommen.

\begin{mdframed}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#A1 \enquote{Projektplan erstellen}}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} Dieses AP umfasst die Erstellung dieses Projektplanes.
	\item \textbf{Verantwortlichkeit:} Das gesamte Projektteam.
	\item \textbf{Ergebnis:} Der Projektplan muss allen Anforderungen \footnote{\textit{Übungsangabe 184.153 Distributed Systems Engineering 2015S, (Seiten 9, 14)} im TUWEL.} erfüllen.
	\item \textbf{Dauer:} 15 Stunden
\end{itemize}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{samepage}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#A2 \enquote{Schnittstellen (API) festlegen}}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} Für jeden Microservice sowie das API-Gateway sind die externen Schnittstellen zu definieren. Zusätzlich zu den Schnittstellen sind die zu übertragenden Datenstrukturen zu beschreiben.
	\item \textbf{Verantwortlichkeit:} Achleitner Daniel, Theuretzbacher Fabian
	\item \textbf{Ergebnis:} Text-basierte Beschreibung alle externer Schnittstellen welche zur Service-übergreifenden Kommunikation notwendig sind. 
	\item \textbf{Dauer:} 6 Stunden
\end{itemize}
\end{samepage}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{samepage}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#A3 \enquote{Deployment Dokument entwerfen}}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} Entwerfen und beschreiben der Systemarchitektur in Form eines Deploymentdiagramms. Für jeden Service sind dessen Abhängigkeiten bzgl. Datenbanksystem, Docker Container, Kommunikationstechnologie, Technologie zu definieren.
	\item \textbf{Verantwortlichkeit:} Achleitner Daniel
	\item \textbf{Ergebnis:} \enquote{Big Picture} über die verwendeten Technologien und deren Abhängigkeiten.
	\item \textbf{Dauer:} 4 Stunden
\end{itemize}
\end{samepage}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{samepage}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#A4 \enquote{Entwurfdetails zur Fehlertoleranz mit Hystrix}}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} Beschreibung zur Integration von Hystrix in den API-Gateway Service um das Gesamtsystem Fehlertolerant zu gestalten. 
	\item \textbf{Verantwortlichkeit:} Theuretzbacher Fabian
	\item \textbf{Ergebnis:} \enquote{Big Picture} über die verwendeten Technologien und deren Abhängigkeiten.
	\item \textbf{Dauer:} 8 Stunden
\end{itemize}
\end{samepage}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{samepage}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#B1-B5}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} In den Arbeitspaketen B1 bis B5 sind die jeweiligen (Micro)services zu implementieren. Die Umsetzung erfolgt dabei nach den Kriterien der gegebenen Anforderungen. 
	\item \textbf{Verantwortlichkeit:} 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Achleitner Daniel:} OPmatcher, NOTification, StoreFrontUI
			\item \textbf{Theuretzbacher Fabian:}  API-Gateway, RESERvation
			\item \textbf{Sylvia Winkler:}  KLINIsys, StoreFrontUI
		\end{itemize}
	\item \textbf{Ergebnis:} Jeweils einen vollständig funktionierenden (Micro)service.
	\item \textbf{Dauer:} 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{\#B1 API-Gateway}: 32 Stunden
			\item \textbf{\#B2 StoreFrontUI}: 24 Stunden
			\item \textbf{\#B3 KLINIsys}: 20 Stunden
			\item \textbf{\#B4 RESERvation}: 16 Stunden
			\item \textbf{\#B5 OPmatcher}: 16 Stunden
			\item \textbf{\#B6 NOTification} 16 Stunden
		\end{itemize}
\end{itemize}
\end{samepage}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{samepage}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#C1 \enquote{Architektur- und Designdokument fertigstellen}}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} In diesem AP wird das Architektur und Designdokument fertiggestellt. Dabei werden die Schnittstellen, Komponenten/Microservices und die Integration von Hystrix als \enquote{Logical View} und \enquote{Deployment View} beschrieben.
	\item \textbf{Verantwortlichkeit:} Team (jedes Mitglied erstellt für die von ihm/ihr verantwortlichen Komponenten die jeweiligen Diagramme)
	\item \textbf{Ergebnis:} Das Architektur- und Designdokument muss allen Anforderungen \footnote{\textit{Übungsangabe 184.153 Distributed Systems Engineering 2015S, (Seite 10)} im TUWEL.} erfüllen.
	\item \textbf{Dauer:} 12 Stunden
\end{itemize}
\end{samepage}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{samepage}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#C2 \enquote{Wartungshandbuch fertigstellen}}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} Der Inhalt dieses APs ist die Fertigstellung des Wartungshandbuches. Dieses umfasst Beschreibungen der Entwicklungsumgebung, den eingesetzten Frameworks, des Build Prozesses sowie der Unit, GUI- und Lasttests.
	\item \textbf{Verantwortlichkeit:} Team (jedes Mitglied erstellt für die von ihm/ihr verantwortlichen Komponenten die jeweiligen Diagramme)
	\item \textbf{Ergebnis:} Fertiges Dokument, gegliedert nach (Micro)service.
	\item \textbf{Dauer:} 12 Stunden
\end{itemize}
\end{samepage}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{samepage}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#C3 \enquote{Lasttest entwickeln}}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} Das API-Gateway ist mit einem eigenständigen Lasttest zu belasten. 
	\item \textbf{Durchführende Person:} Achleitner Daniel, Winkler Sylvia
	\item \textbf{Ergebnis:} Eigenständige Applikation, welche kontrollierte Lasttests auf verschiedene Schnittstellen des API-Gateways ausführen kann. 
	\item \textbf{Dauer:} 20 Stunden
\end{itemize}
\end{samepage}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{samepage}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#D1 \enquote{Präsentation für Abgabegespräch fertigstellen}}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} Für das Abgabegespräch Ende Juni, ist der Ablauf der Präsentation sowie Demo vorzubereiten und zu Testen. Zusätzlich ist die Projektabgabe vorzubereiten.
	\item \textbf{Verantwortlichkeit:} Das gesamte Projektteam.
	\item \textbf{Ergebnis:} Fertige Präsentation, Demo und Projektabgabe. 
	\item \textbf{Dauer:} 6 Stunden
\end{itemize}
\end{samepage}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{samepage}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#D2 \enquote{Projektabschlussbericht fertigstellen}}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} Dieses AP befasst sich mit dem Erstellen des Projektabschlussberichtes. Inhalt des Berichtes ist eine Beurteilung des Projektablaufes, eine Beurteilung der finalen Software und ein persönliches Fazit.
	\item \textbf{Verantwortlichkeit:} Team (jedes Teammitglied individuell)
	\item \textbf{Ergebnis:} Drei individuelle Projektabschlussberichte.
	\item \textbf{Dauer:} 6 Stunden
\end{itemize}
\end{samepage}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{samepage}
\subsubsection{Arbeitspaket: \#D3 \enquote{Abgabegespräch abhalten}}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Inhalt:} Dieses AP steht stellvertretend für das zu absolvierende Abgabegespräch sowie die Präsentation der Ergebnisse.
	\item \textbf{Verantwortlichkeit:} Das gesamte Projektteam.
	\item \textbf{Ergebnis:} Abgeschlossenes Abgabegespräch
	\item \textbf{Dauer:} 3 Stunden
\end{itemize}
\end{samepage}
\end{mdframed}

Bei Übergabe dieses Projektplans sind bereits die Arbeitspakete \#A1 und \#A2 abgeschlossen.

\subsection{Gesamtaufwand}
Der Gesamtaufwand der Umsetzung liegt für das Team bei 216 Stunden. Die Personenstunden gliedern sich wie folgt auf die einzelnen Mitglieder:
\begin{itemize}
	\item Achleitner Daniel: 79 Stunden
	\item Theuretzbacher Fabian: 77 Stunden
	\item Sylvia Winkler: 60 Stunden
\end{itemize}
Die Aufwandsabschätzungen für die Arbeitspakete ist durch den hohen Einarbeitungsaufwand der verwendeten Technologien erhöht.

\subsection{Milestoneplanung}
Folgende Meilensteine sind für die Umsetzung vorgesehen:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Kalenderwoche 16} Abgabe des Projektplans. \\
		(Abschluss der Arbeitspakete \#A1 und \#A2)
	\item \textbf{Kalenderwoche 18} Basisfunktionalität der Microservices KLINIsys und RESERvation, sowie den Services API-Gateway und dem StoreFrontUI, sodass Stammdaten im Benuterinterface angezeigt werden können.
		(Abschluss der Arbeitspakete \#A3, \#B1, \#B2, \#B3, \#B4. Ausnahme: \#B1 ist fertiggestellt bis auf die Integration von Hystrix)
	\item \textbf{Kalenderwoche 21} Fertigstellung aller Services inkl. Integration von Hystrix.
		(Abschluss der Arbeitspakete: \#A4, \#B5, \#B6, \#C3)
	\item \textbf{Kalenderwoche 23} Abgabe des Projektes mit allen im Anforderungen.
		(Abschluss der Arbeitspakete: \#C1, \#C2, \#D1, \#D2)
\end{enumerate}

\section{Technologien und Werkzeuge}

Als gemeinsame Entwicklungsumgebung (IDE) wird IntelliJ IDEA\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/idea/}} verwendet. Diese ist mittlerweile sehr verbreitet und bietet etliche Plugins, u.a. für die Node.js Entwicklung.

Der erstellte Source-Code für alle Deliverables wird mit git verwaltet und versioniert. Eine zentrale Kopie wird dabei bei Bitbucket\footnote{\url{https://bitbucket.org}} gehalten.

Alle nachfolgenden Microservices werden in Docker Containern ausgeliefert und betrieben, so dass Unabhängigkeit und Abgegrenztheit ermöglicht sowie gefördert werden.

\subsection{StoreFrontUI}

\begin{itemize}
 \item JavaScript Frameworks: AngularJS \& jQuery
 \item Responsive Frontend: Foundation\footnote{\url{http://foundation.zurb.com/}}
\end{itemize}

\subsection{API Gateway}

\begin{itemize}
 \item Java 8
 \item Absicherung und Zuverlässigkeit: Hystrix
 \item REST Framework: DropWizard\footnote{\url{http://www.dropwizard.io/}}
\end{itemize}

\subsection{KLINIsys sowie RESERvation}

\begin{itemize}
 \item Java 8
 \item MongoDB
 \item REST Framework: DropWizard
\end{itemize}

\subsection{OPmatcher sowie NOTifier}

\begin{itemize}
 \item Node.js\footnote{\url{https://nodejs.org/}}
 \item Restify\footnote{\url{http://mcavage.me/node-restify/}}
\end{itemize}

\end{document}
